Булгаков М.А.

Советская инквизиция

I

Последнее, заключительное злодейство, совершенное палачами из ЧК,

расстрел в один прием 500 человек, как-то заслонило собою ту длинную серию

преступлений, которыми изобиловала в Киеве работа чекистов в течение 6 — 7 месяцев.

Сообщения в большевистской печати дают в Киеве цифру, не превышавшую

800—900 расстрелов. Но помимо имен, попавших в кровавые списки, ежедневно

расстреливались десятки и сотни людей.

И большинство этих жертв остались безвестными, безымянными… Имена их

Ты, Господи, веси…

Кроме привлекшего уже общественное внимание застенка на Садовой, 5 -

большинство убийств, по рассказам содержавшихся в заточении, производилось в

темном подвале под особняком князя Урусова на Екатерининской, э 16.

Несчастные жертвы сводились поодиночке в подвал, где им приказывали

раздеться догола и ложиться на холодный каменный пол, весь залитый лужами

человеческой крови, забрызганный мозгами, раздавленной сапогами человеческой

печенью и желчью… И в лежащих голыми на полу, зарывшихся лицом в землю

людей, стреляли в упор разрывными пулями, которые целиком сносили черепную

коробку и обезображивали до неузнаваемости.

Многие из заключенных, впрочем, передают о грозе киевской чрезвычайки,

матросе Терехове, излюбленным делом которого было — продержать свою жертву

долгое время в смертельном страхе и трепете под мушкой, прежде чем

прикончить ее. Этот советский Малюта Скуратов, стреляя в обреченных, нарочно

давал промах за промахом и только после целого десятка выстрелов, раздроблял

им голову последним…

Отсылка в ужасный подвал также часто практиковалась как особый вид

утонченной пытки с целью вынудить у заключенного нужное признание или

показание. Пытаемого держали голым на холодном скользком полу под прицелом и

«неудачными» выстрелами час и более… И как часто бывало, что после этого

молодые и цветущие люди возвращались в камеру поседевшими стариками, с

трясущимися руками, с дряблыми поблекшими лицами и помутневшими глазами…

Таким путем собирались показания заключенных. А вот случай,

показывающий, какие меры применялись в ЧК для пресечения попыток к побегу

заключенных. Содержавшийся в одной из камер товарищ прокурора Д., выведенный

однажды на допрос, сделал попытку бежать и был застрелен своим конвоиром. В

назидание остальным заключенным из той же камеры труп Д. был повешен снаружи

над самым окном камеры, где висел несколько дней с надписью: «Так будет со

всяким, кто попытается бежать».

Горячечно-бредовым пятном представляется дело чиновника Солнцева.

Солнцев без всяких улик и оснований был заподозрен <в> желании взорвать

склады снарядов и пороховые погреба в Дарнице. В течение нескольких недель

его изо дня в день подвергали чудовищным, бесчеловечным пыткам и истязаниям,

в результате которых он сошел с ума. И потом, больного, с помутившимся

рассудком, умирающего, мятущегося, в последнем градусе сумасшествия,

Солнцева расстреляли на виду у группы других заключенных, арестованных по

тому же делу…

Молодой студент Бравер, фамилия которого опубликована четырнадцатой в

последнем списке, был приговорен к расстрелу в порядке красного террора как

сын состоятельных родителей. Над несчастным юношей беспощадно издевались как

над «настоящим, породистым буржуем», в последние дни его несколько раз в

шутку отпускали домой, а в самый день расстрела, дежурный комендант объявил

ему об «окончательном, настоящем» освобождении и велел ему собрать вещи. Его

выпустили на волю…

Но лишь только обрадованный и просветлевший юноша переступил порог

страшного узилища, его со злым хохотом вернули обратно и повели к расстрелу…

Но подобных фактов, надо думать, десятки и сотни. И комиссия по

расследованию кровавых преступлений чекистов должна раскрыть их, собрать

воедино и дать полную картину инквизиторской «работы» советской опричнины.

Мих. Б.

II

В «работе» чекистов поражает не только присущая им рафинированная,

утонченно-садическая жестокость. Поражает всеобщая исключительная

бесцеремонность в обращении с живым человеческим материалом. В глазах

заплечных дел мастеров из ЧК не было ничего дешевле человеческой жизни.

По рассказам лиц, побывавших в чрезвычайке, нередки бывали случаи,

когда люди расстреливались просто для округления общей цифры за день, для

получения четного числа и т. д.

Весьма часты также бывали случаи, когда заключенные расстреливались без

всякого допроса. Случалось, что арестованный просиживал месяц, полтора и

более в заточении — никто не допрашивал его, никто не вспоминал о нем, пока

в один прекрасный день неожиданно не вызовут и сразу не поведут на убой…

В канцеляриях ЧК постоянно велись две книги, из которых одна называлась

«книгой прихода», а другая — «книгой расхода». В первую вносились фамилии

арестованных по мере их прибытия, во вторую — фамилии лиц, расстрелянных

чрезвычайкой. Совершенно отдельно велся перечень выпущенных на свободу.

Сообразно с этим в обиходе палачей из ЧК не существовало слова

«расстрелять»; вместо него Жаргон чекистов ввел слово — «израсходовать»:

такой-то «пущен в расход», его «израсходовали» и т. д.

Имели также место в советских застенках случаи расстрела «по ошибке».

Таким роковым образом, например, по показанию родных был расстрелян народный

учитель — украинец из Васильковского уезда Антон Прусаченко вместо своего

однофамильца Андрея Прусаченко, обвинявшегося в бандитизме.

Слободской еврейке Дорфман «центральным исполнительным комитетом» было

выдано удостоверение в том, что она «пользуется правом на получение

единовременного пособия из советской казны в размере 5000 рублей, так как

муж ее случайно (sic!) был расстрелян» киевской губернской чрезвычайкой.

Дорфман, задержанный за спекуляцию «царскими» деньгами, был расстрелян

вместо некоего Дорстмана, немца-колониста, обвинявшегося в участии в одном

из партизанских отрядов на Волыни. Ошибка была исправлена тем, что

немедленно по ее обнаружении приговор был вторично приведен в исполнение, на

этот раз уже над настоящим Дорстманом.

Впрочем, мы будем несправедливы, если скажем, что человеческие головы

совершенно уж ни во что не ценились чрезвычайкой. Когда красноармейский

отряд при ЧК отказался приводить в исполнение слишком участившиеся смертные

приговоры своего начальства, была составлена специальная группа

расстреливателей, куда входили, по преимуществу, китайцы и латыши, в том

числе четыре женщины: «пресловутая» Роза Шварц, некая Егорова и две латышки,

фамилии которых пока еще не выяснены. Кровавым «спецам» было положено по 100

рублей за каждую голову, и бывали среди них такие, которым иной раз

случалось за ночь «выработать» от 1000 до 1500 рублей. Некоторые заключенные

передавали о китайце Ниянь Чу, который таким «трудом» скопил себе довольно

круглый капиталец. Достойна внимания совершенно новая для нашего времени, но

известная история средних веков, чисто инквизиционная, процессуальная форма

расследования, широко практиковавшаяся следователями из ЧК. Обвинение

предъявлялось не только за то или иное реально совершенное деяние, не только

за покушение или обнаруженный умысел, но также за совершенно несодеянное

преступление, которое, по некоторым предположениям, лишь «могло быть

совершено» данным лицом.

Вот, например, момент из допроса местного профессора-историка С***,

который содержался свыше месяца в ВУЧК по подозрению в сношениях со штабом

ген. Деникина:

— Вам ген. Деникин известен лично, вы знакомы с ним или нет? -

спрашивает следователь.

— С именем ген. Деникина я, как всякий интеллигент, знаком по газетам,

лично же я не имею чести быть знакомым с ним.

— Да, но ведь ваше звание и положение этого не исключают, хотя

фактические данные как будто и не дают достаточных подтверждений.

Далее следователь-чекист прочитывает целый перечень лиц, занимающих

видные посты в штабе главнокомандующего.

— А эти лица вам знакомы?

— В первый раз слышу о них.

— Собственно, у меня нет определенных данных, говорящих за то, что вы

были знакомы и поддерживали связь с этими лицами, но у меня также нет

основательных доказательств, что вы их совершенно не знаете. А при таком

положении, согласитесь, не исключена же возможность, вы ведь могли…

— В чем же, собственно, я обвиняюсь? Как вы формулируете обвинение

против меня? — прервал профессор.

— В том, что, будучи знакомым и находясь в связи с ген. Деникиным и его

ближайшими сотрудниками, вы доставляли им сведения о военном положении; или,

ежели это положение фактически не подтвердится, то в том, что вы могли это

сделать. Ведь вы — профессор, а профессора, известно, по своим убеждениям не

левее кадета, значит, вы, несомненно, деникинец, а потому более чем

вероятно, что вы находились в связи с генералом Деникиным и передавали ему

нужные сведения…

Спустя несколько дней после этого допроса С*** только на основании

столь рискованных логических построений был приговорен к расстрелу, от

которого спасся лишь благодаря чисто случайному стечению обстоятельств, не

имевших прямого отношения к его делу.

Мих. Б.

III

Играя роль «культурных и гуманных» деятелей, Раковский и Мануильский,

как передают заключенные, иногда пытались сдержать кровавый пыл чрезвычаек,

но Лацис, игравший роль маленького Фуке Тиенвилля и находящийся в

неприязненных отношениях с «предсовнаркомом» и его заместителем, стремился

всегда идти своей дорогой, принимал меры к тому, чтобы известия об арестах

видных в городе лиц не доходили до «совнаркомовцев» и чтобы вынесенные

приговоры исполнялись без промедлений в самом ускоренном порядке.

Среди многих, содержавшихся в заключении, существует уверенность, что

«трения» эти сыграли свою роковую роль в деле убийства покойного В. П.

Науменко. Лацис и его приближенные боялись, что «мягкий человек и дипломат»

Раковский под влиянием хлопот извне примет какие-либо меры к спасению В. П.,

и потому-то вся процедура ареста, допроса и расправы с покойным была

проделана с такой исключительной быстротой и поспешностью…

В концентрационном лагере при киевской чрезвычайке долгое время

содержался некий Ясинский, молодой судебный следователь из Москвы, сын очень

богатых родителей. По общему признанию заключенных, это был душевнобольной

ненормальный человек. Его манией было желание продать родовое имение, купить

на вырученную сумму аэроплан и улететь на нем в Париж. Советская охранка в

этом ребяческом больном бреде усмотрела скрытые заговорщицкие планы.

Перед уходом большевиков из Киева «товарищ» Мануильский, назначенный

председателем комиссии по разгрузке мест заключения, посетил

концентрационный лагерь, обратил свое внимание на нервнобольного Ясинского и

обещал на следующий день лично рассмотреть его дело. Узнав об этом,

комендант ВУЧК Алтохин на рассвете следующего дня явился в автомобиле и

поспешно увез Ясинского во всеукраинскую чрезвычайку, где он в тот же день

был расстрелян…

В одной из камер ВУЧК вместе с «контрреволюционерами» и «заклятыми

врагами советской власти» сидел инспектор всероссийской чрезвычайки, persona

grata, специально присланная Лениным из Москвы для ревизии чрезвычаек на Украине.

Причиной такого внимания послужила излишняя взыскательность и

ревностность, проявленная им при рассмотрении делопроизводства ЧК, в

особенности в деле матроса Пиранова — убийцы киевского художника проф.

Мурашко. «Ревизор» Ленина настоял на расстреле бандита Пиранова вопреки

решению Лациса и Кo, находивших, что элементы вроде Пиранова особенной

опасности для общества не представляют.

Такого рода линия поведения московского «ревизора», проявленная им в

целом ряде дел, была признана нежелательной и даже опасной, и он был

временно «изъят из обращения» в целях усыпления излишней пытливости…

Интересный случай из закулисной жизни чрезвычайки, случай, вполне

подходящий для «романа загадочных приключений», рассказал нам проф. С.,

просидевший долгое время в ВУЧК.

Однажды к ним в камеру под усиленным конвоем доставили группу

арестованных, состоявшую из молоденькой сестры милосердия, врача в военной

форме и помощника коменданта всеукраинской чрезвычайки Никифорова, слывшего

за одного из наиболее жестоких застрельщиков в ВУЧК.

Из расспросов доктора и сестры милосердия выяснилась такая картина. Во

всеукраинской чрезвычайке содержалась в заточении польская графиня М.,

которая была приговорена «коллегией» ВУЧК к расстрелу. Приведение приговора

в исполнение было поручено Никифорову. И вот на сей раз, вопреки своей

обычной меткости и точности, палач Никифоров только подстрелил свою жертву,

слегка ранив ее. После этого М. в глубоком обморочном состоянии была свалена

на «покойницкую тележку» вместе с трупами убитых. Но это не было ошибкой или

случайностью. По дороге за город телега остановилась у одной из больниц на

Печерске. М. была снята, ей была сделана перевязка, и она бесследно и

счастливо скрылась при помощи поджидавших ее друзей…

Одновременно с бегством графини М. из кабинета Лациса пропало также

большинство документов по ее делу. Сам Никифоров по этому поводу говорил

заключенным, что он к документам никакого отношения иметь не мог, так как

ключей от своего кабинета Лацис никому не доверял…

Каково же было всеобщее удивление, когда через несколько дней все трое — и врач, и сестра, и Никифоров, были в спешном порядке выпущены на волю, как передавали, по приказу самого Лациса…

Злая молва среди заключенных по этому поводу утверждала, что Лацис,

ставший в результате загадочного приключения с графиней М. обладателем

большого состояния, смягчился душой и первый опыт своего милосердия проявил

на одном из любимых опричников своих Никифорове…

Мих. Б.